---
author: "D(i)ritti alla Città (Rete per gli spazi pubblici dismessi)"
title: "Oltre i muri"
subtitle: "Racconto corale per la riappropriazione collettiva degli spazi pubblici dismessi"
info: "Testo scritto per la raccolta bolognese"
datepub: "Aprile 2022"
categories: ["spazi, occupazione, diritto all'abitare", "solidarietà, mutualismo"]
tags: []
langtxt: ["it"]
zone: "Bologna"
num: "82"
quote: "questa bizzarra consistenza che sfugge alla misura"
---

«Oltre i muri ci sono immensi spazi pubblici». Questo è il motto scelto
da D(i)ritti alla Città --- Rete per gli spazi pubblici dismessi, nel
dicembre 2021, per richiamare l'attenzione della cittadinanza
sull'enorme potenziale contenuto, simile a un giacimento, nelle ex aree
militari di Bologna e che l'amministrazione locale sta elargendo agli
interessi privati, nonostante l'urgenza ambientale e sociale che quegli
spazi reclamano.

Le mura che dividono abitanti e simili spazi costituiscono una barriera
fisica di pochi metri ma, in realtà, una barriera psicologica molto,
molto più ampia, di chilometri, forse addirittura di «anni». Questa
bizzarra consistenza che sfugge alla misura è una peculiarità degli
spazi abbandonati. L'abbandono stesso suggerisce una categoria che
relega «da qualche parte», nel dimenticatoio collettivo compresente al
fluire quotidiano. Nel vivere la città, le recinzioni che separano ciò
che è dismesso dal «vivo» dei luoghi urbani celano attività che non
possono essere frequentate, talvolta nemmeno guardate nonostante siano
cessate. Al pari di fabbriche e proprietà private dismesse, le ex
caserme sono tra queste.

«ZONA MILITARE: limite invalicabile... divieto d'accesso...
sorveglianza armata» è il testo del noto cartello segnaletico giallo in
cui un soldato mal stilizzato (ho impiegato anni a capire cosa
rappresentasse il disegno), sdraiato come un cecchino, punta il fucile
verso l'osservatore. Quel divieto, quell'impossibilità d'accesso
corredata da torrette e filo spinato funzionale alla buffer zone, si è
impossessata nel tempo della percezione degli abitanti e di chi vi passa
a fianco. La buffer zone si è integrata e incarnata, dallo sguardo al
corpo, dal corpo alla ragione, dalla ragione alla consuetudine.

MA... c'è sempre un «ma». C'è un momento in cui lo spazio abbandonato,
assurdamente trattenuto per lungo tempo (anni, appunto)
dall'accessibilità, si presta finalmente alla curiosità, al rifugio, al
nascondiglio, a vecchie e nuove urgenze. È anche il momento in cui si
riattiva la storia e lo spazio, da dismesso e dimenticato, cambia
categoria diventando «degradato», a prescindere dalle ragioni che
portano le persone a ri-abitarlo. Improvvisamente lo spazio abbandonato,
rotta la quiete rassicurante a cui aveva abituato, si trasforma in
«allarme» per chi vi abita in prossimità. Si riapre il caso, ecco
attivarsi la cronaca locale. Per D(i)ritti alla Città il caso si è
riaperto per un allarme molto più significativo poiché le ex aree
militari costituiscono importanti superfici, frammenti o talvolta interi
comparti della città che, in mano al privato, sottrarrebbero a Bologna
il proprio giacimento di spazio naturale e sociale. Abbiamo quindi
cominciato a sperimentare un percorso di azione diretta e di
sensibilizzazione a partire dall'ex caserma Sani e poi alla Stamoto.
Cosa sta succedendo oltre i loro muri?

{{%asterisme%}}

Sono molto contenta!

Molte persone, la maggior parte penso, non sanno quanti spazi chiusi e
dismessi ci sono in città! Del giorno di apertura della Stamoto mi è
rimasta impressa questa scena: una signora anziana, molto anziana, si
ferma sul confine del grande cancello aperto e sembra contemporaneamente
sorpresa, incuriosita e spaventata. Dice qualcosa del genere: «Io abito
qui da tantissimi anni ma non avevo mai visto cosa c'era dentro, sono
scesa per vedere!» È una giornata molto fredda, anche se assolata, e la
signora sembra in vestaglia. Alcun\* ragazz\* si avvicinano a lei, la
sostengono per il braccio, sorridono, e le dicono di avvicinarsi, di
mangiare insieme il pranzo che abbiamo preparato per invitare le persone
a entrare. Altre persone dei palazzi vicini si affacciano o scendono. Io
ho subito pensato che se la sarebbero presa con noi perché stavamo
facendo qualcosa di illegale. Invece no, ci hanno sorriso ed erano molto
incuriosit\*! Qualcun\* mi ha chiesto dalla terrazza «chi siete?»
«Siamo una rete che si chiama D(i)ritti alla città, vogliamo far vedere
quanti spazi chiusi come questo ci sono in città, vogliamo che rimangano
pubblici e che non vengano svenduti per interessi privati». Detta cosi
sembravano d'accordo.

Bologna è una città strapiena di spazi vuoti. Lo spazio che ci è rimasto
per vivere è ben poco. Appartamenti piccoli con stanze condivise, parchi
pieni al primo raggio di sole, e la sera puoi soltanto recarti nelle
strade dedicate alla movida, delimitate spazialmente e temporalmente. Mi
ricordo che la città non era così quando sono arrivato. Mi ricordo dei
numerosi centri sociali, delle strade nostre, della libertà di stare
all'aperto. Mi ricordo della tolleranza al rumore e al caos, della
possibilità di vivere uno spazio pubblico come se fosse davvero per
tutt\*. Ormai mi sembra che lo spazio pubblico non è più di nessuno. Con
lo sgombero degli ultimi luoghi autogestiti°, è rimasta solo la strada,
estensione obbligatoria dei bar che devono gestire da soli
l'aggregazione sociale. Sogno di una città diversa dove tutti gli spazi
abbandonati tornino ad essere vivi. Sogno di luoghi per passeggiare, di
palazzi dedicati alla cittadinanza, alla cultura, all'espressione
personale, alle attività collettive. Sogno di alberi in città. Non c'è
bisogno di un altro «centro storicommerciale», non ci servono altri
palazzi brutti, non vogliamo vedere altri supermercati o parcheggi.
Vogliamo lo spazio.

Confini , recinti, muri, cancelli, barriere... sono limiti fisici spesso
preceduti da limitazione immateriali, ma molto pervicaci, perché portano
all'abitudine, alla tolleranza, alla accettazione e alla legalizzazione
calata dall'alto di qualcosa d'innaturale e poco compatibile con
l'indole umana. Il confine riduce e complica la libertà di movimento
nello spazio e quindi argina la ricerca, la scoperta di nuove
prospettive, impedisce di scambiare e avere così la possibilità di
ridiscutere le proprie certezze. Quindi un processo dinamico come la
vita, che senza movimento si arresta è incompatibile con i muri. Una
normazione che comprime i diritti fondamentali è, di fatto, regressione
della collettività; una che invece ne salvaguarda i fondamenti, e
prevede la possibilità di aggiornarsi, affinarsi, è biologicamente
congeniale allo sviluppo umano: la legge non è, e non può essere un
dogma. Le leggi dovrebbero essere la formalizzazione di un sentimento di
giustizia che ha attecchito nel tempo in una comunità e che può essere
sancita in regola. Il rischio della formalizzazione e quello di
cristallizzare qualcosa che nel tempo a venire può mutare e per ciò
andrebbe riformulato o abolito. Quindi la legge, il diritto, è
tendenzialmente buono quando è dinamico come la vita e reinterpreta
coerentemente il sentire comune delle persone; è ostativo di sviluppo e
ingiusto se si astrae dalla collettività e rimane strumento di pochi.
Per questi motivi, la riflessione sui beni comuni e la richiesta di una
legge nazionale, ma prima ancora il rinnovamento dei regolamenti
comunali sui beni comuni emergenti, deve coinvolgere e interessarci
tutte/i. Ciò non solo perché il concetto di cura e autogestione° di una
risorsa collettiva e più intelligente perché più affine alla natura
biologica e relazionale umana, ma semplicemente perché il modello
imposto è suicida. Come stanno diventando le nostre città? Come stiamo
degradando i rapporti tra persone, tra popoli, tra uomo e natura? Il
modello capitalista --- che è cominciato con i primi recinti, i primi
muri, a impedire la fruizione collettiva delle terre per poi monetizzare
sempre più spazio e tempo e idee delle persone --- come può questo
modello dare risposte diverse? Siamo arrivati al punto che la cosa più
inanimata, il denaro, si sposta in millisecondi, le merci in pochi
giorni, le persone, per cui la libertà di movimento è vitale, si possono
spostare solo in alcuni casi specifici e funzionali al sistema. Se sei
fuori sei paradossalmente prigioniero della non inclusione, prigioniero
dei confini imposti dalla tua capacità reddituale, dal tuo colore, del
tuo genere, dalle tue idee, dai muri ideologici e di mattoni eretti non
per proteggere, ma per amministrare e spesso dominare.

Oltre i muri, ci sono spazi che non ci appartengono. Al di qua e al di
là dei muri, gli spazi della città non sono più dei cittadini... gli
spazi non sono più di chi li abita, gli spazi non sono più gratuiti e
vivibili... mi aggiro in strade che non sono mie, non sono tue, non sono
nostre... mi chiedo di continuo di chi sono gli spazi di una città se
chi li abita deve pagare per fruirne? Tristemente hanno inventato un
unico modo di partecipare alle scelte sugli spazi: trasformarti in un
burattino che deve per lo più ascoltare, che non può esprimere davvero
la propria opinione e che, se anche riesce a dirla, nessuno la prende in
considerazione... al massimo ti verrà lanciata qualche piccola briciola
per decisioni residuali e ininfluenti e ti chiederanno anche di
ringraziare per questo.

{{%asterisme%}}

A Bologna negli ultimi anni e soprattutto in alcuni quartieri
periferici, gli spazi pubblici dismessi vengono sempre più privatizzati.

Finisce così che alcuni quartieri come la Bolognina, che prima erano
considerati prima periferia, ora finiscono per diventare poli di
attrazione turistica, un turismo però non volto a valorizzare la città e
i propri spazi (come dovrebbe essere!!) in favore di chi vive le strade,
i parchi e gli spazi pubblici, ma un turismo di massa, mordi e fuggi,
che va a ingrassare solo le tasche di speculatori privati.

La rete Di(i)ritti alla città nata dall'unione di individui e realtà
differenti. Cerca di invertire la rotta e porre l'attenzione
sull'importanza dell'utilizzo da parte della cittadinanza degli spazi
pubblici dismessi presenti in città.

Già, proprio sull'importanza di questi 'scheletri vuoti', molte volte
lasciati all'abbandono e condannati all'incuria.

Una recente ricerca, che si è concentrata proprio su questi «scheletri»,
è stata infatti condotta da alcuni architetti, i quali hanno rilevato
che a dicembre 2020 erano ben 523 gli edifici vuoti pubblici e privati
in stato di abbandono presenti nella città di Bologna e nei comuni della
sua cintura.

Ma quali sono questi spazi?

Perché è importante conoscerli, mapparli e poi farli rivivere?

Proprio per invertire la rotta, per restituire quegli spazi alla città,
per dare loro un nuovo significato e immaginare un futuro oltre quei
muri: «oltre i muri, immensi spazi pubblici».

{{%asterisme%}}

L'assemblea di D(i)ritti alla città è stato uno spazio/non spazio che ha
accolto chi non trovava più spazio, senza avere uno spazio.

Assemblea nomade che ha trovato luogo temporaneo in spazi di
aggregazione sempre diversi della città, riconosciuti come luoghi di
alleanza e resistenza a certe dinamiche cittadine. Spazi in cui era
possibile autogestire la propria salute e la cura dell'altro, in cui
fare un cerchio di parole, di critica e di azioni, basato sul metodo del
consenso, e in cui non vi erano vincoli legati al consumo o al profitto.

Lottiamo perché questi spazi --- i pochi rimasti --- siano tutelati e si
moltiplichino. Perché accolgano sempre più persone, e sempre più
attività.

Quello che si è creato ogni volta che ci siamo incontrati in Assemblea
ha una identità ancora ibrida, mutevole per quanto radicale nel proprio
posizionamento e condivisa su temi generali. D(i)ritti alla città,
grazie alle sua anime differenti --- per provenienza geografica,
genealogia di pratiche e idee, per generazione o appartenenza... ---
tenta di bilanciare il pensiero critico con la pratica collettiva, la
ricerca con l'azione festosa.

La ferrea opposizione alla politica culturale, urbanistica e
comunicativa del Comune di Bologna si è tradotta in azioni collettive ---
l'apertura della Caserma Stamoto con l'attraversamento di abitanti,
attivisti, amici e la condivisione di saperi tecnici, storici,
architettonici da parte di chi aveva studiato quel contesto specifico;
oppure in approfondimenti e ricerche --- la scrittura della delibera di
iniziativa popolare sull'uso degli spazi pubblici o i densi contenuti
del sito, che propongono un sapere critico e tecnico che possa essere
strumento di svelamento per i meccanismi retorici del Comune di Bologna;
o ancora in occasioni conviviali in cui sperimentare uno stare insieme
libero --- le biciclettate, i pranzi, le camminate, e le parate musicali.

Le pratiche sono fondamentali: possiamo pensare di coinvolgere le altre
persone sul tema degli spazi, solo mostrando che esiste qualcosa di
diverso, che esiste un altro modo di stare insieme, un altro modo di
vivere la città, un altro modo di attraversare i luoghi pubblici, un
altro modo di formarsi e informarsi, un altro modo di praticare la
democrazia (o la volontà politica), un altro modo di prendere decisioni.

I muri per adesso sono il confine alla nostra immaginazione, ai nostri
sogni di praticare con determinazione questo «altro modo di» in modo
esteso e condiviso. Ma i muri sono sempre di più, e non sempre si vedono
con questo grado di materialità.

Moltiplichiamo gli spazi di libertà!

{{%asterisme%}}

Ci hanno fatto credere che utilizzare spazi per la collettività è un
reato, ci hanno fatto credere che utilizzare spazi pubblici per
autodeterminarsi è rubare, ci hanno fatto credere che solo chi possiede
spazi può creare attività negli spazi.

È un concetto così semplice, così ovvio quello di poter far utilizzare
gli spazi a chi non ne ha. Invece i paladini della proprietà privata
sono riusciti (quasi) a togliere il diritto di formulare questi
semplicissimi, genuini e benefici pensieri. Tant'è che spesso veniamo
perseguitati, denunciati, trattati come malfattori.

La ex Caserma Stamoto è un'area dismessa di 14 ettari, nella zona est di
Bologna.

Potrebbe essere uno spazio aperto per tutta la collettività, ma da anni
è in stato di abbandono.

«La Caserma Stamoto fu fondata nella prima metà del 900, con l'obiettivo
di ospitare le officine meccaniche e i locali per la riparazione dei
mezzi militari (...) la sua attività prosegue fino ai primi anni '90
quando a causa delle modifiche del sistema militare nazionale, il suo
funzionamento è sempre meno richiesto. Viene quindi ufficialmente
dismessa.» (dalla tesi di Laurea di M.) . È una storia particolare, ma
assomiglia a molte altre nella città di Bologna, dove di spazi così ne
esistono vari.

Abbiamo aperto i cancelli della ex Caserma per permettere alla
cittadinanza di attraversare una delle più grandi aree militari dismesse
in città.

A dicembre, in una giornata invernale baciata dal sole, abbiamo
attraversato gli spazi esterni ed interni dell'area con un'azione
temporanea che l'ha trasformata per mezza giornata in una possibilità
aperta. Abbiamo fatto un sopralluogo, cercato le entrate, aperto le
catene che tenevano chiusi i cancelli; è entrata la Murga per prima,
roboante, colorata e danzante, e dopo noi al seguito. Cancelli chiusi da
anni, spazi enormi tenuti vuoti, muri invalicabili anche per chi abitava
nelle vicinanze. Abbiamo girato per il quartiere gridando a gran voce di
scendere e venire a vedere: a chi abitava, a chi si trovava nelle
vicinanze, quei muri erano confronto giornaliero, limite dello sguardo.
Le persone sono entrate in uno spazio mai visto prima --- immenso, pieno
di verde e di edifici vuoti- in un quartiere trafficato e con pochi
spazi di socialità.  

Abbiamo organizzato nello spazio esterno della ex Caserma, un pranzo,
che alcun\* di noi avevano preparato insieme, grazie all'aiuto di uno
spazio alleato che ci ha aperto i propri locali per cucinare --- Camere
d'Aria --- e grazie alle verdure, le farine e le spezie dei coltivatori e
dei produttori indipendenti della rete di Campi aperti (altri alleati).
Qualcuno ha fatto le serigrafie, qualcun'altra faceva i giochi e le
attività per i bambini. La Murga danzava e suonava.

M. ci ha poi condotto tra i vari edifici, raccontandoci la storia della
Caserma: ci ha mostrato luoghi che avevano avuto negli anni vari usi, e
su cui vi erano stati altrettanti progetti. Dalle tavole grafiche, i
rendering del futuro della sua tesi di laurea, abbiamo visto come su
questi spazi si fa esercitare la fantasia degli studenti, dandogli una
vita virtuale fatta di figure digitali, ma senza nessuno sviluppo reale.

Un pomeriggio diverso in cui abbiamo dato una vita nuova a uno spazio
abbandonato.

Ma non era vero che quello spazio era disabitato. Abbiamo incontrato
anche alcuni abitanti/occupanti temporanei della Caserma, che hanno
passato il pomeriggio con noi. Ci dormono alcune persone, che la polizia
conosce per nome. Alcuni edifici erano stati abitati per vari anni...
forse una famiglia, mi ha detto qualcuno. Chi viene qui a dormire di
notte non può lasciare niente che gli appartenga: se trovano tracce di
«abitabilità» --- una bottiglia d'olio, un giaciglio, degli indumenti
--- potrebbe essere buttato via.

Non si può abitare qui.  In questo spazio vuoto. Pieno di edifici vuoti.
Non si può abitare qui, come rifugio di fortuna.

Si può invece sgomberare, buttare tutto giù, lottizzare i terreni,
vendere ai privati... La Stamoto, una ex Caserma, un bene comune --- in
teoria.

Lo spazio si tiene chiuso per venderlo al miglior offerente, tramite
progetti segreti.

Ma noi siamo entrati dentro, abbiamo attraversato uno spazio: erano solo
metri quadri e muri, una visione verticale percepita dall'alto, e ne
abbiamo restituito la sua orizzontalità; la possibilità di una rete
solidale e alleata più ampia, senza gerarchie e di mutuo aiuto, che ha
riempito questo spazio di vita. Aprire i cancelli per aprire i cuori.

  Cosa è questo percorso?

 D(i)ritti alla città cerca di aggirare i percorsi obbligati del
monopolio decisionale sulla città --- dove le cose sono dirette
dall'alto, decise da chi si sente in diritto di poter fare delle scelte
per tutti, ma le fa solo per alcuni --- creando percorsi orizzontali,
solidali, poliedrici, plurali!

Gli spazi vogliono essere attraversati, ma gestiti in modo comunitario e
dal basso.
